\chapter*{Agradecimentos}

A Deus.

Aos meus amores Juliana e Maria Íris por todo amor e apoio na conclusão desta etapa. Obrigado pela paciência, pelo incentivo nos momentos mais difíceis e por entenderem meus momentos de ausência.

Aos meus pais, João e Lenita, por todo apoio para conclusão desta etapa tão sonhada por nós. Aos meus irmãos Anne, Milla e Gabriel, por todos os bons momentos vividos. Amo vocês!

A todos meus familiares. Em especial meus sobrinhos Guilherme, Nicole e Kirlanzinho; minha avó Maria do Carmo; minhas tias Lili, Gercina e Lena; meu tio Kirlan e meu cunhado Wallace; minha sogra Socorro e meus cunhados Higor e Natália. Obrigado pelo apoio desde o início desta árdua jornada.

Ao meu orientador Eduardo Cerqueira pelo voto de confiança, por acreditar em meu potencial, por todas as conversas, por se empenhar em contribuir para meu crescimento e por me permitir passar os últimos 6 meses do mestrado na UNICAMP, período extremamente importante para a conclusão deste trabalho e que me deu outra visão sobre a academia. Agradeço ao meu coorientador Denis Rosário pela confiança, conversas, ensinamentos e paciência nos momentos de dúvida. Obrigado por tudo.

Aos amigos do Grupo de Estudos em Redes de Computadores (GERCOM) Danileno, Hugo, Iago, Pedro, Lucas, Helder, Arnaldo, Hernan e gêmeos Fábio e Felipe, por todos os momentos vividos no laboratório e fora dele. Agradeço em especial ao grande amigo Wellington, que contribuiu bastante para a conclusão deste trabalho e por estar sempre disposto a me ajudar. Ao amigo Marcos Seruffo por ter me incentivado ao mestrado e colaborado com meu desenvolvimento acadêmico desde a graduação. Aos amigos Daniel e Arthur que estiveram presentes em boa parte desta jornada. Muito obrigado, pessoal.

Agradeço à todas pessoas que conheci em Campinas, em especial os amigos do Laboratório de Redes de Computadores (LRC) por terem me acolhido muito bem. Obrigado por todo o tempo disponibilizado e por estarem sempre dispostos a esclarecer as dúvidas que não foram poucas.

Agradeço ao Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação (PPGCC), da Universidade Federal do Pará, pela oportunidade de ingresso ao programa. E à Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), pela concessão da bolsa de mestrado.

Obrigado a todos que acreditaram e torceram para a realização deste sonho.
