\begin{resumo}

\begin{center}
 Resumo da Dissertação apresentada à UFPA como parte dos requisitos necessários para obtenção do título de Mestre em Ciência da Computação.


{% Norma - fonte negrito, corpo 16
\bfseries
\LARGE

%\ABNTtitulodata

}

\end{center}


\begin{singlespace}
	\noindent Orientador: \ABNTorientadordata\ \\
	\noindent Coorientador: \ABNTcoorientadordata\ \\ 
	\noindent Palavras-chave: \ABNTpcumdata; \ABNTpcdoisdata; \ABNTpctresdata. \\
\end{singlespace}

Serviços que visam tornar o sistema de transporte atual mais seguro, sustentável e eficiente constituem o arcabouço conhecido como Sistemas de Transporte Inteligentes (ITSs). Pelo fato dos serviços necessitarem de dados, comunicação e processamento para operação, as Redes Veiculares (VANETs) exercem forte influência nesse contexto, por possibilitar comunicação direta entre os veículos e, adicionalmente, que dados sejam trocados e processados entre eles. Diversos serviços em ITSs requerem informações disseminadas entre os veículos para tomada de decisões. Contudo, essa disseminação é uma tarefa desafiadora, devido características específicas das VANETs, tais como, comunicação de curto alcance e alta mobilidade dos nós, resultando em variações constantes em sua topologia. Diante dos desafios, neste trabalho é apresentado um protocolo para disseminação de dados em cenários urbanos que considera métricas de redes complexas em seu funcionamento, denominado DDRX (Disseminação de Dados baseada em Métricas de Redes Complexas). O protocolo toma proveito dos \textit{beacons} que são trocados periodicamente na rede para coletar informações dos veículos e assim construir um grafo de diâmetro 2 para análise topográfica local da rede, onde os vértices são veículos e as arestas os links de comunicação entre veículos vizinhos. Com o grafo local criado, é possível identificar os melhores veículos para continuarem o processo de disseminação. Resultados de simulações mostram que o DDRX oferece alta eficiência em termos de cobertura, número de transmissões, atraso e colisões de pacotes em comparação aos protocolos amplamente conhecidos de disseminação de dados. Complementarmente, o DDRX oferece melhorias significativas a um sistema de gerenciamento de trânsito distribuído que necessita das informações de trânsito disseminadas de forma eficiente, possibilitando que os veículos fiquem menos tempo em congestionamentos, atinjam maiores velocidades médias e tenham menor tempo de viagem.

\end{resumo}


