\chapter{Introdução}
%Início do Capítulo
Este capítulo introduz os conceitos sobre Redes Veiculares Ad hoc (\textit{Vehicular Ad hoc Networks} - VANETs\nomenclature{\textbf{VANETs}}{\textit{Vehicular Ad hoc Networks}}) por meio de uma visão geral sobre o tema. Levanta a discussão acerca da motivação para elaboração deste trabalho, ilustrando os principais desafios existentes para a construção de propostas a nível de disseminação de dados eficiente. Apresenta os objetivos que envolvem o trabalho, além de sumarizar as contribuições essenciais do mesmo. Por fim, apresenta o conteúdo dos próximos capítulos.

\section{Visão geral}
%Contexto Geral
Pesquisas científicas em redes de computadores têm como objetivo maior prover a conectividade aos usuários independentemente do cenário que o mesmo esteja inserido. Técnicas vêm sendo desenvolvidas para que o acesso às aplicações seja realizado em situações críticas de conectividade e que todo o processo realizado seja totalmente transparente. Ou seja, manter o conforto do usuário ao consumir determinado conteúdo e manter a rede disponível para uso das outras aplicações são desafios que devem ser explorados cada vez mais, haja vista, a relação inversamente proporcional do aumento da quantidade de dispositivos conectados e a não expansão da infraestrutura de comunicação existente.

%MANET
Inicialmente, surgiram as redes móveis não estruturadas (\textit{Mobile Ad hoc Networks} - MANETs\nomenclature{\textbf{MANETs}}{\textit{Mobile Ad hoc Networks}}), onde um nó podia assumir funções tanto de sistema terminal quanto de encaminhador, não havendo necessidade de uma infraestrutura específica para a comunicação entre dois, ou mais, nós da rede. Com a possibilidade da inserção de sistemas dentro de veículos, equipados com capacidades de comunicação, surge uma nova abordagem que estende características das MANETs, denominada VANETs \cite{eze:2016}.

%VANET
As VANETs são constituídas por veículos e possuem dois tipos de comunicação sem fio, o primeiro é chamado de Veículo-para-Veículo (V2V\nomenclature{\textbf{V2V}}{\textit{Vehicle-to-Vehicle}}), onde os veículos se comunicam de forma direta entre si, não havendo necessidade de uma infraestrutura externa para isso, como um ponto de acesso por exemplo. A segunda é a Veículo-para-Infraestrutura (V2I\nomenclature{\textbf{V2I}}{\textit{Vehicle-to-Infrastructure}}), faz uso de uma infraestrutura externa de apoio, podendo ser as chamadas Unidade de Acostamento (\textit{Roadside Unit} - RSU\nomenclature{\textbf{RSU}}{\textit{Roadside Unit}}) ou a infraestrutura de rede LTE\nomenclature{\textbf{LTE}}{\textit{Long Term Evolution}} (\textit{Long Term Evolution}). Existem cenários onde se enxerga a necessidade de utilização de ambos os tipos, formando assim uma comunicação veicular híbrida \cite{cunha:2016}. Atualmente, com o advento de Internet das Coisas, se fala em uma comunicação Veiculo-para-QualquerCoisa (V2X\nomenclature{\textbf{V2X}}{\textit{Vehicle-to-Everything}}), onde as pesquisas vêm sendo desenvolvidas para comunicação entre veículo e os mais diversos dispositivos conectados \cite{meng2018required, qualcommv2x}.

%Especificidades das VANETs
A exploração das VANETs se mostra bem desenvolvida, tanto que possui um espectro próprio do DSRC\nomenclature{\textbf{DSRC}}{\textit{Dedicated Short Range Communications}} (\textit{Dedicated Short Range Communications}), que é uma faixa de frequência para comunicações de curto alcance de forma ad-hoc para ser usado nas comunicações do cenário veicular. Utiliza o padrão IEEE\nomenclature{\textbf{IEEE}}{\textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers}} 802.11p como interface de rede sem fio, tendo alcance de centenas de metros e taxa de transferência de até 27 Mbits/s \cite{borges:2015}. É importante ressaltar que as redes celulares LTE também podem ser utilizadas para expansão de capacidade da comunicação veicular. Essa possibilidade de comunicação foi pensada, inicialmente, para aplicações de segurança, que alocam determinado espectro de propagação, porém, isso foi se expandido e outras categorias de aplicações são suportadas.

%VANET: distribuição de informação
As aplicações em VANETs podem ser classificadas em três categorias: (i) segurança, que possibilita ao condutor receber avisos sobre as condições da pista, acidentes e avisos sobre eventos que possam impactar em sem bem estar ao volante; (ii) entretenimento, onde a maioria das aplicações estão associadas ao acesso e uso da Internet no interior do veículo; e (iii) assistência ao motorista, focadas em automatizar determinadas tarefas, como por exemplo localização de postos de combustível, áreas de serviços e informações turísticas \cite{desousa:2015, lee:2014, costa:2010}.

%Aplicações
Cada uma das aplicações possuem requisitos de operação bem delimitados e distintos, como por exemplo as aplicações de segurança necessitam de alta velocidade de propagação das informações, ou seja, baixo atraso de entrega. Aplicações de entretenimento e de assistência ao motorista já necessitam de maior largura de banda, pelo fato do conteúdo, em muitas das vezes, ser multimídia (imagem, áudio e/ou vídeo) e demandar que mínimos níveis de qualidade sejam atingidos para que o conteúdo possa ser consumido.

Em especial, aplicações denominadas de Sistemas de Gerenciamento de Tráfego (\textit{Traffic Management Systems} - TMS\nomenclature{\textbf{TMS}}{\textit{Traffic Management Systems}}) necessitam de dados que descrevam os padrões de tráfego, tais como, densidade, velocidade, tempo de viagem e posição geográfica dos veículos \cite{de2016real}. Tais informações devem ser disseminadas na VANET para serem entregues ao TMS, o qual realiza a administração do fluxo de veículos para mitigar problemas como acidentes causados por congestionamentos e danos ambientais causados por altas taxas de emissões de gases poluentes, por exemplo \cite{lv2015traffic, wang2015real}.

No entanto, a disseminação de dados de forma eficiente com baixo \textit{overhead}\footnote{Que para esse cenário se refere ao número de transmissões realizados na rede.}, e atraso, bem como alta cobertura não é uma tarefa trivial nos diferentes cenários. Isso se dá por conta das características das VANETs, uma vez que possuem uma densidade dinâmica, falhas na comunicação V2V devido a sua alta mobilidade, além da comunicação de curto alcance \cite{silva:2016}. %Pensando nisso, este trabalho propõe um protocolo para disseminação de dados em cenários urbanos que visa atingir altas taxas de cobertura, sem inserir \textit{overhead} indesejado na rede.

\section{Motivação e desafios}

Disseminação de dados VANETs não é uma tarefa simples, devido suas características peculiares \cite{gerla:2014}. Alguns aspectos devem ser levados em consideração para configuração de técnicas para disseminação de dados nesse tipo de rede. A topologia altamente dinâmica, com nós podendo alcançar velocidades altas, fazem com que a estrutura topológica da rede seja modificada rapidamente em diferentes instantes de tempo \cite{filipe:2010}. As conexões intermitentes são resultado da propagação dos sinais, suas reflexões e atenuações em diferentes meios, trazendo assim, condições adversas de transmissão onde nós podem estar isolados ou componentes de rede com conectividade intermitente.

A distribuição dos nós na rede varia conforme sua mobilidade, então diferentes níveis de densidade também devem ser observados com cautela, bem como o tipo de via que o veículo trafega (rodoviária, urbana ou rural) para se pensar nas diferentes soluções e equipamentos que se podem ter disponível em cada um desses cenários \cite{cunha2017sbrc}. É importante frisar que nós veiculares não sofrem com recursos limitados de energia e armazenamento, em relação a outros tipos redes móveis. Porém, o meio de transmissão das mensagens é limitado e compartilhado, sendo um ponto chave de otimização para seu uso eficiente \cite{lourdes:2013}.

O curto intervalo de tempo que os nós da rede ficam em contato uns com os outros é um sério problema para disseminação de dados, o que muitas vezes impede o recebimento de um conteúdo com qualidade pelos veículos \cite{dasilva:2015}. Desse modo, propor soluções para disseminação que aumentem de maneira significativa as chances de recebimento de mensagens de dados é de suma importância para a consolidação desse tipo de rede e serviço.

%Outro problema importante é a heterogeneidade de dispositivos conectados, que pode fazer com que a infraestrutura existente não suporte atender todos com requisitos mínimos de Qualidade de Serviço (\nomenclature{QoS}{Qualidade de Serviço}). Pois, já se tem o conhecimento do aumento significativo de uso dos dispositivos móveis e, consequentemente, do tráfego global de dados, que ultrapassará a casa dos 49 \nomenclature{EB}{Exabytes} em 2021 \cite{cisco:2016}.

Dessa forma, entender como se dá a dinâmica de comunicação dessas redes é importante para aumento da sua capacidade de entrega. Sendo assim, este trabalho propõe um protocolo que busca aumentar as chances de entrega de mensagens de dados em VANETs com a utilização de uma análise topológica local em um subgrafo induzido por arestas a partir das informações de vizinhança dos veículos. Conforme especificado por Lee et al. \cite{lee:2014}, todo e qualquer conteúdo possui um Interesse Local (são os principais interessados em consumir aquele conteúdo, baseado em sua referência geográfica), Validade Local (o conteúdo só tem validade para uma área geográfica bem específica) e Tempo de Vida (o tempo que o conteúdo ficará disponível para consumo). Então, é importante garantir a entrega das mensagens para os veículos interessados em consumi-la.

\section{Objetivos}
%Proposta
Esta dissertação de mestrado apresenta um protocolo para disseminação de dados baseada em métricas de redes complexas em VANETs, denominado de DDRX. O protocolo provê altas taxas de cobertura, baixo atraso de entrega, baixo número de colisões de pacotes na camada MAC\nomenclature{\textbf{MAC}}{\textit{Media Access Control}} e insere baixo \textit{overhead} na rede com sua operação, não comprometendo o canal que é naturalmente compartilhado. Utiliza métricas de redes complexas para seleção dos melhores nós para executarem a retransmissão da mensagem de dados. Uma função é definida para ranquear os veículos candidatos à retransmissores em cada uma das zonas de encaminhamentos que são definidas para a disseminação alcançar um maior número de veículos.

O protocolo DDRX (\textbf{D}isseminação de \textbf{D}ados baseada em Métricas de \textbf{R}edes comple\textbf{X}as) utiliza um algoritmo para identificar os vértices de corte em um subgrafo induzido por arestas criado a partir das informações de vizinhanças coletadas através da troca de \textit{beacons} na rede, esse conhecimento de vizinhança se limita aos vizinhos a 1 e 2 saltos do veículo emissor da mensagem. Os vértices de corte representam os vértices que possuem maiores índices de centralidade de intermediação, ou seja, são ideais para direcionar a troca de informações na rede. Após identificação dos vértices de corte, há uma fase de desempate caso mais de um veículo candidato à retransmissor esteja em uma mesma zona de encaminhamento da mensagem. O desempate é realizado por meio de uma função chamada ganho de retransmissão, que leva em consideração índices de centralidade de grau e o posicionamento de cada veículo em relação ao raio de comunicação do veículo emissor. Isso busca garantir que a retransmissão da mensagem atinga um maior número de veículos com um menor número de saltos.

Assim, os objetivos deste trabalho incluem:

\begin{itemize}
	\item Desenvolver um protocolo que garanta alta porcentagem de entrega das mensagens de dados, porém com um número mínimo de transmissões, baixo atraso de entrega e baixa ocorrência de colisões de pacotes na camada MAC.
	\item Utilizar conceitos de Teoria de Grafos e Redes Complexas para o protocolo selecionar os melhores veículos reencaminhadores das mensagens de dados.
	\item Implementar o protocolo proposto e avaliar seu desempenho através de casos de uso onde o mesmo opera tanto de forma isolada quanto em conjunto com uma aplicação que faz parte do arcabouço dos Sistemas de Transporte Inteligentes.
\end{itemize}

\newpage

\section{Organização do texto}
O restante do documento está dividido seguindo o ordenamento descrito abaixo:

\begin{itemize}
 \item Capítulo \ref{cha:refTeorico}: Apresenta fundamentos sobre VANETs. São explanados conceitos de disseminação de dados em VANETs e quais métricas serão utilizadas na avaliação de desempenho do protocolo com base na literatura. Finaliza-se o capítulo com a conceituação de redes complexas, bem como as métricas que serão utilizadas no funcionamento do protocolo proposto e o quanto esse tipo de avaliação é importante quando se necessita conhecer a dinâmica de interação entre os nós da rede.
 \item Capítulo \ref{cha:relacionados}: Apresenta alguns protocolos de disseminação de dados existentes para cenários veiculares. São descritas as vantagens e desvantagens de cada uma dessas propostas.
 \item Capítulo \ref{cha:proposta}: Detalha o protocolo DDRX. Apresenta como o conhecimento de vizinhança é construído e como esse conhecimento é utilizado para criação dos critérios que selecionam os veículos para retransmitirem a mensagem.
 \item Capítulo \ref{cha:avaliacao}: Apresenta como o protocolo será avaliado, qual cenário urbano e quais métricas serão utilizados. Dois casos de uso são montados para analisar como o protocolo se comporta em diferentes situações e contextos. Apresentam-se também, os parâmetros que serão utilizados nas simulações, bem como o simulador e quais resultados foram obtidos nos experimentos realizados.
 \item Capítulo \ref{cha:conclusao}: Apresenta as conclusões obtidas a partir das análises realizadas, bem como apontamentos para o desenvolvimento de trabalhos futuros e a lista de publicações resultantes desta dissertação de mestrado.

\end{itemize}


