\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cha:relacionados}
Este capítulo tem como objetivo apresentar os principais trabalhos relacionados a disseminação de dados em cenários urbanos em VANETs. Ele descreve as principais características e o funcionamento de cada trabalho. Além disso, discute sobre as principais vantagens e desvantagens em relação a entrega eficiente das mensagens e inserção de \textit{overhead} indesejado na rede. Foram considerados trabalhos que necessitam e tomam proveito da troca periódica de \textit{beacons} na rede para funcionamento.

\section{Acknowledged Broadcast from Static to highly Mobile (ABSM)}

Ros et al. \cite{ros2012ack} propuseram o protocolo denominado Acknowledged Broadcast from Static to highly Mobile (ABSM), que dissemina mensagens de dados com base no conceito de Conjunto Dominante Mínimo (\textit{Connected Dominating Set} - CDS). O CDS nada mais é do que um conjunto de veículos ótimos para realizarem a retransmissão da mensagem. O ABSM baseia-se no fato de que o CDS provê a melhor solução para o problema de disseminação de dados em uma rede conectada. O CDS é o menor subconjunto de veículos conectados em que, se um veículo não estiver no CDS, então ele está diretamente conectado a algum veículo que está no CDS. Portanto, se todos os veículos no CDS retransmitirem a mensagem, então todos os veículos na rede serão cobertos. Calcular o CDS se faz um problema NP-difícil, com isso, é empregada uma heurística que utiliza informações de vizinhos a um salto para identificar quais veículos estão no CDS criado.

Os veículos pertencentes ao CDS recebem maior prioridade para retransmissão de mensagens. Além disso, ABSM utiliza \textit{beacons} periódicos como um mecanismo para reconhecimento de recebimento das mensagens que foram disseminadas, de maneira a garantir a entrega de dados em redes com conectividade intermitentemente. Logo, no ABSM, quando um veículo recebe uma mensagem, ele espera pelo reconhecimento de seus vizinhos para então calcular o atraso para retransmitir a mensagem. Com isso, a latência na entrega de mensagens depende da frequência com que os \textit{beacons} são trocados.

\section{Urban Vehicular broadCAST (UV-CAST)}

Viriyasitavat et al. \cite{viriyasitavat:2010} propuseram o protocolo \textit{Urban Vehicular broadCAST} (UV-CAST), o qual concentra-se na disseminação de dados em VANETs tanto em cenários densos quanto esparsos. No UV-CAST, se faz necessário que os veículos possuam um mapa digital do cenário no qual está inserido. Cada veículo pode operar em dois diferentes estados, o de supressão de \textit{broadcast} ou \textit{store-carry-forward}. Para decidir em qual dos estados irá operar ao momento que recebe uma nova mensagem de dados, é necessário que haja a troca de \textit{beacons} periódicos para obtenção de informações de seus veículos vizinhos.

Se a rede estiver densa, todos os veículos realizam normalmente o cálculo do tempo de espera para retransmissão. Os veículos que estiverem em uma intersecção possuem prioridade para retransmitir a mensagem. O cálculo do tempo de espera se baseia na distância relativa entres os veículos emissor e receptor, o raio de comunicação do emissor e um tempo máximo de espera definido. Onde, após expiração do tempo máximo e o veículo não receba nenhuma mensagem que já recebeu, então o mesmo retransmite tal mensagem. Caso contrário, a mensagem é descartada. Caso a rede esteja esparsa, o mecanismo de \textit{store-carry-forward} é empregado.

O UV-CAST assume que os veículos em intersecções possuem uma maior probabilidade de conhecer novos vizinhos e, portanto, eles armazenam a mensagem e carregam-na até encontrar um novo vizinho. Por outro lado, se o veículo não é um veículo em intersecção, ele executa um algoritmo de supressão de \textit{broadcast} para retransmitir a mensagem, conforme supracitado. No entanto, o UV-CAST apresenta um alto \textit{overhead}, uma vez que cada veículo tem que transmitir a mensagem a cada novo contato com veículos vizinhos que ainda não tenham recebido a mesma.

\section{ALgoritmo Autônomo para Disseminação De INformações em Redes Veiculares (ALADDIN)}

Meneguette et al. \cite{meneguette2014algoritmo} apresentaram o protocolo chamado ALgoritmo Autônomo para Disseminação De INformações em Redes Veiculares (ALADDIN), o qual tem como principal objetivo diminuir o número de retransmissões de uma mensagem de dados, sem comprometer a cobertura de entrega desta mensagem. O ALADDIN faz uso de dois mecanismos para mitigar o problema de \textit{broadcast storm} e aumentar as chances de entrega da mensagem de dados que será disseminada entre partições de rede. Conceitualmente, partição de rede é uma área onde poucos veículos estão presentes, fazendo com que o processo de disseminação de dados não flua de forma eficiente.

Dessa forma, o protocolo utiliza o conceito de zona de preferência para contornar \textit{broadcast storm}, que é uma região onde os veículos em seu interior são considerados mais adequados para disseminar a mensagem e, com isso, receberam maior prioridade para o processo de retransmissão. Utiliza também um segundo mecanismo, conceituado de Computação Autonômica, que simula a técnica de \textit{store-carry-forward} quando for detectado que a rede está particionada, ou seja, o veículo irá armazenar a mensagem e a retransmitirá somente após uma tomada de decisão com base na probabilidade do veículo retransmitir ou não a mensagem, denominada de eficiência de propagação.

A eficiência de propagação é calculada a partir do número de mensagens transmitidas e o número de \textit{beacons} recebidos em cada veículo, fazendo com que o veículo saiba quando retransmitir ou manter a mensagem. O ALADDIN pode inserir \textit{overhead} indesejado na rede ao armazenar várias mensagens quando um veículo identifica partição na rede (\textit{store-carry-forward}) e encontra outro veículo capaz de continuar o processo de disseminação, além do alto atraso de entrega que isto incorre.

\section{Clustering Coefficient and node DEGREE (CC-DEGREE)}

Cunha et al. \cite{cunha:2014} introduziram o protocolo \textit{Clustering Coefficient and node DEGREE} (CC-DEGREE), o qual identifica os melhores nós retransmissores com base em duas métricas: i) o coeficiente de agrupamento, o qual representa o número de conexões entre um veículo vizinho dividido pelo número total de conexões possíveis entre os vizinhos do veículo; ii) grau do nó, que representa o número de vizinhos a 1 salto que este nó possui. A partir dessas duas métricas, tempos para agendamento de retransmissão são atribuídos para veículos continuarem o processo de disseminação.

O protocolo CC-DEGREE opera independente da densidade do tráfego. No entanto, o CC-DEGREE calcula o coeficiente de agrupamento baseado apenas na posição de cada veículo, resultando em uma baixa variabilidade para cenários densos e impactando a seleção dos nós retransmissores. Esse fato pode ocasionar na atribuição de tempos de espera muito próximos para vários veículos, aumentando assim as colisões no canal sem fio.

\section{Context-Aware Routing pROtocol (CARRO)}

Akabane et al. \cite{akabane:2016} apresentaram o protocolo de disseminação de dados para cenários urbanos e rodoviários denominado \textit{Context-Aware Routing pROtocol} (CARRO). É um protocolo que opera a partir de informações contextuais geográficas e que não requer nenhuma suporte de infraestrutura. O CARRO emprega dois mecanismos diferentes em seu funcionamento: zona de preferência e \textit{store-carry-forward}. O primeiro é para seleção de veículos localizados em setores geográficos de alta prioridade em seu raio de comunicação para continuar o processo de disseminação e, com isso, tratar o problema de \textit{broadcast storm}. O segundo é executado assim que o número de veículos na mesma área geográfica não é satisfatório para continuar o processo de disseminação, ou seja, há uma partição temporal da rede.

Considera-se que cada veículo está equipado com GPS\nomenclature{\textbf{GPS}}{\textit{Global Positioning System}} e possuem equipamentos para fornecimento de mapas digitais, pois assim podem identificar em qual cenário se encontram (rodoviário ou urbano). Assim, cada veículo troca \textit{beacons} periodicamente para obter informações de contexto sobre os veículos vizinhos a 1 salto. Nos \textit{beacons} são enviadas quatro informações, sendo: a direção em que o veículo está se deslocando, cenário em que o veículo se encontra (urbano ou rodoviário), a identificação única do veículo (id) e se o mesmo possui ou não a mensagem de dados. A definição de prioridades para retransmissão da mensagem se baseia em atribuir um menor tempo de espera aos veículos que se encontram nas zonas de preferência, no caso de redes densas.

No caso das redes esparsas, o veículo com a mensagem espera o recebimento de \textit{beacons} de veículos que ainda não possuem a mensagem, denominados de veículos desinformados. Uma vez que um veículo desinformado é encontrado, verifica-se em qual cenário se encontra. Se o veículo estiver em cenário urbano, a transmissão da mensagem é agendada, caso contrário a mensagem é retransmitida logo em seguida. Essa verificação do cenário é importante por conta das velocidades dos veículos que trafegam em rodovias, na maioria das vezes, ser maior do que em cenários urbanos, onde que se houvesse agendamento de transmissão o tempo poderia não ser suficiente e ocorrer a interrupção da conexão entre os veículos.

Pelo fato do CARRO considerar o \textit{store-carry-forward} para mitigar o problema de partição da rede, o atraso de entrega na disseminação de dados pode se elevar. Além disso, cada veículo também tem que transmitir o pacote em cada contato com veículos vizinhos que ainda não receberam este pacote, o que resulta em possível aumento de \textit{overhead} e atraso de entrega das mensagens.

\section{Conclusões do capítulo}

Neste capítulo foi apresentado um conjunto de trabalhos que se relacionam com esta pesquisa, no que tange a disseminação de dados em VANETs. Cada um foi detalhado para se demonstrar que todos buscam priorizar a alta cobertura de entrega das mensagens sem inserir \textit{overhead} indesejado na rede. Assim, com base na análise dos trabalhos relacionados, conclui-se que é essencial estar ciente do conhecimento contextual dos vizinhos mas não limitando-se apenas aos distantes a 1 salto, e ainda, selecionar os melhores retransmissores com base nesse conhecimento sem aumentar o \textit{overhead}, mantendo altas taxas de cobertura, baixo atraso de entrega e o mínimo de colisões de pacotes na camada MAC.

Sendo assim, a Tabela \ref{tab:relacionados} sumariza as características principais de cada trabalho relacionado. O \textit{Flooding} ganha espaço aqui por ser a abordagem mais simples de disseminação e que, na maioria das vezes, se encontra nas avaliações desta natureza, já que o mesmo é o \textit{baseline} para os protocolos de disseminação que fazem uso de comunicação puramente V2V.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Características principais dos trabalhos relacionados}
	\vspace{0.2cm} %espaco entre titulo e tabela
	\label{tab:relacionados}
	\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
		\hline
		\textbf{Protocolo} & \textbf{ZonasEnc} & \textbf{BroadcastStor} & \textbf{MetricasSoci} & \textbf{Vizinhos2} \\
		\hline
		\textit{Flooding} &  &  &  & \\
		ABSM 		& & \checkmark &  & \\
		UV-CAST 	& \checkmark & \checkmark &  & \\
		ALADDIN 	& \checkmark & \checkmark &  & \\
		CARRO		& \checkmark & \checkmark &  & \\
		CC-DEGREE 	& \checkmark & \checkmark & \checkmark & \\
		DDRX		& \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent
Legenda para Tabela \ref{tab:relacionados}:
\begin{itemize}
	\item ZonasEnc = Faz uso de Zonas de encaminhamento para retransmissão da mensagem.
	\item BroadcastStor = Busca tratar o problema de \textit{Broadcast storm}.
	\item MetricasSoci = Utiliza métricas sociais para seleção de retransmissores.
	\item Vizinhos2 = Considera vizinhos a 2 saltos.
\end{itemize}
